<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>demo</title>
<link>https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/</link>
<atom:link href="https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>A blog built with Quarto</description>
<generator>quarto-1.8.24</generator>
<lastBuildDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Les actus du mois de septembre</title>
  <dc:creator>DBIST UVSQ</dc:creator>
  <link>https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/septembre/</link>
  <description><![CDATA[ 





<section id="science-ouverte" class="level1">
<h1>Science ouverte</h1>
<section id="publications-ouvertes-publications-plus-citées" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="publications-ouvertes-publications-plus-citées">Publications ouvertes = publications plus citées</h2>
<p>Une <a href="https://royalsocietypublishing.org/doi/10.1098/rsos.241248">étude</a> publiée dans <em>Royal Society Open Science</em> par une équipe de chercheurs européens vient pour la première fois confirmer, à partir d’un corpus important (500 000 articles), ce que des travaux à échelle plus réduite avaient laissé entendre : la corrélation entre pratiques de publications en science ouverte et taux de citation de ces publications.</p>
<p>Une synthèse des résultats est disponible sur le site <a href="https://www.ouvrirlascience.fr/pour-la-premiere-fois-a-lechelle-dun-pays-entier-la-france-une-etude-montre-que-les-pratiques-de-science-ouverte-sont-associees-a-une-augmentation-des-citations/">Ouvrir la science</a></p>
<blockquote class="blockquote">
<ul>
<li>Un article publié en accès ouvert est associé à 8,6% de citations supplémentaires par rapport à un article qui n’est pas en accès ouvert.</li>
<li>Un article partageant du code source est associé à 13,5% de citations supplémentaires.</li>
<li>Un article partageant des données est associé à 14,5% de citations supplémentaires.</li>
<li>Un article publié sous forme de prépublication est associé à 19% de citations supplémentaires.</li>
</ul>
<p>Ces résultats varient considérablement selon les disciplines et représentent la moyenne de situations particulières diverses. Par exemple, dans le domaine de la recherche médicale, le partage de données est associé à une augmentation de 34,9 % du nombre de citations. Dans le domaine de la biologie fondamentale, la publication d’une prépublication est associée à une augmentation de 25,3 % du nombre de citations. Dans le domaine des sciences sociales, le partage du code lié à une publication est associé à une augmentation de 38% du nombre de citations.</p>
</blockquote>
</section>
</section>
<section id="intelligences-artificielles" class="level1">
<h1>Intelligences artificielles</h1>
<section id="lia-les-centaures-et-les-humains" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="lia-les-centaures-et-les-humains">L’IA, les centaures et les humains</h2>
<p><img src="https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/septembre/centaur.jpg" class="img-fluid"></p>
<p>Après l’<a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Merdification">“enshittification”</a> — soit la dégradation volontaire de la qualité des services fournis par les géants du numérique (GAFAM, Adobe, Spotify…) en position de quasi-monopole — l’écrivain et journaliste canadien <a href="https://pluralistic.net/">Cory Doctorow</a> réactualise dans ses posts de ces derniers mois une ancienne métaphore pour décrire ce que l’intelligence artificielle générative fait à l’organisation du travail. Face aux effets potentiellement aliénants de ce “taylorisme du XXIe siècle” redistribuant les rôles entre humains et machines, la distinction entre “centaure” et “anticentaure” (<em>reverse centaur</em>) apporte une clarification en différenciant les usages :</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Un “centaure” est un humain assisté par une machine : une tête humaine greffée sur un corps puissant qui ne connaît pas la fatigue. Un “anticentaure” est une machine à qui l’humain sert d’assistant, réduit au rôle d’une marionnette au service d’une machine implacable et insensible.</p>
</blockquote>
<p>Faire travailler un grand modèle de langage à la transcription automatique de plusieurs centaines de podcasts ? C’est mettre <em>volontairement</em> à son service toutes les possibilités de la machine, se situer par conséquent à la tête du centaure.</p>
<p>Passer l’essentiel de son temps à traquer et corriger erreurs, biais et hallucinations dans des textes, images ou codes tous produits par des IAG sous prétexte de productivité ? C’est, comme l’anticentaure, être à la traîne de la machine, condamné à courir derrière une tête autonome.</p>
<p>Source : Cory Doctorow, “Reverse centaurs are the answer to the AI paradox”, <a href="https://pluralistic.net/2025/09/11/vulgar-thatcherism/#there-is-an-alternative"><em>Pluralistic</em></a></p>
</section>
</section>
<section id="si-vous-laviez-raté" class="level1">
<h1>Si vous l’aviez raté</h1>
<section id="zotero-pour-android" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="zotero-pour-android">Zotero pour Android</h2>
<p>Vous en rêviez la nuit, le rêve est désormais réalité : l’application Zotero pour Android, sortie de sa phase de développement <em>bêta</em>, est désormais accessible <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=org.zotero.android&amp;pli=1">entre autres sur Google Play</a>. L’application embarque un lecteur de PDF et autorise la synchronisation avec ses bibliothèques personnelles, y compris — pour les fanatiques de la collecte de documents — via le protocole WebDAV.</p>
<p>Source : <a href="https://zotero.hypotheses.org/5552">Le blog Zotero francophone</a></p>
</section>
<section id="licenciements-à-loclc" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="licenciements-à-loclc">Licenciements à l’OCLC</h2>
<p>Organisation <a href="https://projects.propublica.org/nonprofits/organizations/310734115">“à but non lucratif”</a> chargée, entre autres, de la maintenance de services comme WorldCat ou WebDewey, l’OCLC a licencié cet été 80 employés de son siège à Dublin (Ohio). Parmi les raisons avancées pour expliquer ce licenciement de 15% de la masse salariale de l’organisation, un porte-parole cite “des changements dans les compétences techniques attendues” et “l’influence croissante de l’intelligence artificielle”.</p>
<p><a href="https://abc6onyourside.com/news/local/ohio-college-library-center-in-dublin-lays-off-about-80-employees-cites-ai-oclc-dublin-libraries-bob-murphy-employment-unemployment">Source</a></p>
</section>
<section id="parutions" class="level2">
<h2 class="anchored" data-anchor-id="parutions">Parutions</h2>
<p><a href="https://publications-prairial.fr/arabesques/index.php?id=4347">Le numéro 117 d’Arabesques est en ligne</a> et porte sur les “Normes en information et documentation” :</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Au cœur des infrastructures documentaires, la normalisation joue […] un rôle structurant : elle façonne les modalités d’identification, d’échange et de conservation de l’information. Des métadonnées aux identifiants, des formats d’indexation aux processus de qualité, ces cadres partagés, bien au-delà des seules préoccupations techniques, facilitent le dialogue entre systèmes, institutions et communautés. Qu’il s’agisse des normes formelles, portées par des organismes tels que l’ISO – et notamment son comité technique 46 (Information et documentation) – ou de normes dites « de fait », impulsées par des acteurs comme la Library of Congress ou ORCID, ces référentiels traduisent une volonté partagée d’harmoniser les pratiques, tout en laissant place à l’adaptation et à l’innovation.</p>
</blockquote>


</section>
</section>

 ]]></description>
  <category>veille</category>
  <category>ia</category>
  <category>science ouverte</category>
  <guid>https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/septembre/</guid>
  <pubDate>Mon, 01 Sep 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/septembre/image.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>L’été est fini</title>
  <dc:creator>DBIST UVSQ</dc:creator>
  <link>https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/rentree/</link>
  <description><![CDATA[ 





<p>Pour saluer la fin des vacances et le retour de l’automne, les <a href="https://www.bib.uvsq.fr/">bibliothèques</a> de l’Université Versailles-Saint-Quentin lancent leur site de veille professionnelle. A bientôt !</p>
<p>Et pour commencer, une vue du Cube :</p>
<p><img src="https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/rentree/cube.jpg" class="img-fluid"></p>



 ]]></description>
  <category>veille</category>
  <guid>https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/rentree/</guid>
  <pubDate>Tue, 26 Aug 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://m-salvadori.github.io/veille-dbist/posts/rentree/sun.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
